應對未來醫療服務需要 培養醫學物理專才

香港中文大學
生物化學及生物醫學理學碩士課程
電話：39433244 / 39436348
網址：

香港理工大學
醫學物理碩士課程
電話：34008578
網址：

健康信息科技理學碩士課程
電話：27665075 / 27665077
網址：

醫學物理學屬於新專業，從業員是輻射物理學的專家，工作涉及影像診斷、放射治療等；他們憑藉物理學及醫學的專業知識，輔助團體為病人進行診斷治療的計劃，並於治療過程中監測輻射醫療設備的運作，確保療程操作精準無誤達致治療計劃的目標。

然而，香港有關醫學物理的課程有所欠缺，難以滿足市場需求。香港理工大學醫療科技及資訊學系教授兼課程總監蔡璟表示，理大的「醫學物理學碩士」課程偏重提升專業技能，並屬於跨學科領域，涉及醫學、物理及工程等多個專業範疇，適合從事醫療工業、放射學、工程、影像資訊等方面工作的人士修讀。

本港人口老化，預計今後20年，癌症病人增加，對醫療系統帶來不少挑戰。另外，醫療科技迅速發展，業界不斷研發先進精密的醫療設備，例如科技影像等，令醫療服務水平不斷提升。現時本港有150至200名醫學物理學家，主要在12至15間公私營醫院的電療部門服務，估計未來20年，市場需求增兩三倍。

理大醫療科技及資訊學系系主任葉社平教授指出，首屆醫學物理碩士課程招收的26名學員，有着不同學歷及工作背景，例如劍橋大學物理學系碩士畢業生暨現職半導體工程師、香港大學的物理學哲學博士、應屆放射學學士畢業生等。